\chapter{Подходы к описанию персональных черт}

\textbf{Черта} --- это диспозиция (склонность) вести себя определенным образом, которая проявляется в поведении человека в широком спектре ситуаций~\cite{PervinJohn2001Personality}.

Рассматривая подходы к описанию личности человека посредством выделения некоторого набора персональных черт, нужно упомянуть что такая концепция личности имеет иерархический характер, то есть такие черты  можно упорядочить по уровням обобщённости: от самых общих, определяющих глобальные тенденции поведения --- \textbf{суперфакторы} (например, экстраверсия, нейротизм) до более частных и конкретных, проявляющихся в специфических ситуациях (например, общительность, разговорчивость, тревожность). 
Иными словами, черты высшего уровня включают в себя множество взаимосвязанных характеристик нижнего уровня, образуя многоуровневую структуру, где верхние уровни задают общие направления поведения, а нижние --- их конкретные формы проявления~\cite{PervinJohn2001Personality}.

\section{Личностные черты по Г. У. Олпорту}

В выделенных Г. У. Олпортом уровнях черт прослеживается следующая иерархия~\cite{PervinJohn2001Personality}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{кардинальные черты} --- доминирующие диспозиции, которые пронизывают всю жизнь человека и проявляются практически во всех его действиях, определяют общий стиль поведения личности и становятся её ведущей характеристикой. 
	Примером может послужить макиавеллизм, авторитаризм, садизм;
	
	\item \textbf{центральные черты} --- основные характеристики, описывающие поведение человека в повседневной жизни. 
	К ним относятся такие качества, как честность, доброта, общительность, настойчивость. 
	Эти черты формируют основу личности и определяют привычные способы взаимодействия с окружающими;
	
	\item \textbf{вторичные черты} --- менее устойчивые черты, проявляющиеся в ограниченных ситуациях. 
	Они отражают индивидуальные предпочтения, привычки и вкусы, которые могут меняться в зависимости от обстоятельств.
\end{itemize}

Г. У. Олпорт утверждал, что черта личности --- аспект, позволяющий понять, как человек обычно ведет себя в многих ситуациях, но это не значит того, что поведение человека будет таким же в какой-то определенной ситуации.
Поэтому для полного понимания поведения индивида необходимо также вводит понятие \textbf{ситуации} для объяснения различных реакций~\cite{PervinJohn2001Personality}.

Насмотря на проведенную теоретическую работу, Олпорт почти не проводил никаких исследований на выявление каких-либо конкретных черт человека~\cite{PervinJohn2001Personality}.

\section{Трехфакторная теория Г. Ю. Айзенка}

Г. Ю. Айзенк выделяет следующую иерархию в структуре личности~\cite{hjellegger-zigler, PervinJohn2001Personality}.

\begin{enumerate}
	\item Уровень конкретных реакций --- конкретные наблюдаемые ситуации, в которых человек повел себя определенным образом;
	
	\item Уровень привычных реакций --- повторяющиеся модели поведения, которые человек проявляет в разных, но схожих ситуациях;
	
	\item Уровень черт --- устойчивые особенности личности, которые проявляются в виде набора привычных реакций и определяют поведение человека в широком диапазоне ситуаций;
	
	\item Уровень суперфакторов (типов, суперчерт) --- наиболее общие и широкие измерения личности, объединяющие несколько черт.
\end{enumerate}


В результате дважды проведенной~\cite{PervinJohn2001Personality} процедуры факторного анализа собранных им данных Г. Ю. Aйзенк выделил 2 суперфактора личности --- \textbf{экстраверсия} и \textbf{нейротизм}. 
Каждый из суперфакторов не зависит от другого, характеризующих непрерывный диапазон различных степеней выраженности черты --- от высокой к низкой (экстраверсия --- интроверсия, нейротизм --- стабильность) \cite{theory_of_personality_eysenck}.

Г. Ю. Айзенк описывает человека с высоким уровнем экстраверсии как общительного, импульсивного, активного, в то время как интроверт рассматривается как человек замкнутый, любящий уединение. 
Обладатели высокого уровня нейротизма склонны часто испытывать тревогу, беспокойство когда его низкий уровень говорит о спокойствии, уравновешенности, сдержанности \cite{theory_of_personality_eysenck}.

Крайние значения суперфакторов экстраверсии и нейротизма позволяют выделить 4 типа личности, которые соотносятся с 4 типа темперамерта, описанных Гиппократом и Галленом (рисунок~\ref{img:eysenck-temperament}) \cite{theory_of_personality_eysenck, PervinJohn2001Personality}.

\includeimage
{eysenck-temperament} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{h} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{0.7\textwidth} % Ширина рисунка
{Соотношение типов темперамента с суперчертами, выделенными Г. Ю. Aйзенком} % Подпись рисунка

Впоследствии к этим двум параметрам личности был добавлен третий --- \textbf{психотизм}, высокий уровень которого характеризует человека как холодного, равнодушного к другим, противника общепринятных социальных норм, склонного к риску \cite{theory_of_personality_eysenck}.

Каждый из вышеперечисленных параметров имеет под собой билогический базис. Биологической основой нейротизма считается лимбическая система, отвечающая за возникновение эмоций и активацию симпатической нервной системы. Экстраверсия связана с другой мозговой структурой — восходящей ретикулярной активирующей системой (ВРАС), или ретикулярной формацией, регулирующей уровень общей мозговой активности. Психотизм, в свою очередь, обусловлен влиянием мужских гормонов и других биохимических факторов, включая уровень серотонина \cite{theory_of_personality_eysenck}.

Айзенк также разработал множество вопросников для измерения личности по этим параметрам: Личностный список модели, Личностный список Айзенка, Личностный вопросник Айзенка \cite{PervinJohn2001Personality}.

\section{Подход Р. Б. Кэттела}

% упомянуть это суперчерты (суперфакторы)

В рамках своей теории он предложил две классификации личностных черт. Согласно первой, черты делятся на \cite{PervinJohn2001Personality}:
 
\begin{itemize}
	\item \textbf{черты способностей} --- характеризуют индивидуальные навыки и умения, обеспечивающие эффективность деятельности. Примером такой черты является интеллект;
	
	\item \textbf{черты темперамента} --- отражают эмоциональные особенности и стиль поведения человека — скорость реакции, уровень эмоциональной возбудимости, склонность к импульсивности или рассудительности;
	
	\item \textbf{динамические черты} --- описывают мотивационную сферу личности, то есть направленность и силу стремлений, а также значимые для человека цели.
\end{itemize}

Согласно второй, черты подразделяются на \cite{PervinJohn2001Personality}: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{поверхностные черты} --- наблюдаемые особенности поведения, которые внешне кажутся взаимосвязанными, но не обязательно имеют общую причину. Они выявляются субъективными методами, например опросами и самооценками;
	
	\item \textbf{глубинные черты} --- представляют собой фундаментальные структуры личности, стоящие за наблюдаемыми проявлениями. Они выявляются с помощью факторного анализа и отражают реальные взаимосвязи между различными аспектами поведения. Именно глубинные черты, по Кэттеллу, образуют основу личности и служат её «строительными блоками».
\end{itemize}

Для обнаружения глубинных черт личности Кэттелом была проведена огромная работа по изучению трех основных источников данных --- данные о реальном поведении, данные, получаемые из опросников, в также данные поведенческих тестов \cite{PervinJohn2001Personality, theory_of_personality_cattell}. Для выделения черт Кеттелом многократно применялся статистический метод факторного анализа. 
В результате было выделено 16 факторов~\cite{hjellegger-zigler}, для измерения которых был создан 16-факторный опросник (16 Р.F.) \cite{cattell_questionnaire}.

\section{Большая пятерка черт}

Пятифакторная модель личности (известная также как Большая пятерка черт) возникла как обобщение всех прежде известных диспозициальных теорий личности~\cite{PervinJohn2001Personality}.

Основой <<Большой пятерки>> является фундаментальная лексическая гипотеза --- гипотеза о том, что со временем наиболее важные индивидуальные различия в человеческих взаимодействиях были закодированы в виде отдельных слов в естественном языке~\cite{big_five_traits}. 

Термин <<Большая пятерка>> был введен  Л. Голдбергом в своей работе 1981 года \cite{goldberg1981language} как название для выделенных 5 факторов личности:

\begin{itemize}
	\item \textbf{экстраверсия} --- показывает, насколько человек любит общение, полон энергии и положительных эмоций. Экстраверты активны, общительны, любят внимание и выражение своей позиции; слишком высокий уровень может проявляться навязчивостью. Низкие показатели отражают интроверсию -- спокойствие, самостоятельность, низкую потребность во внешней стимуляции; крайние значения могут указывать на трудности в социальных контактах \cite{big_five_traits};
	
	\item \textbf{доброжелательность} --- отражает просоциальную направленность личности. Люди с высокими показателями мягкие, терпимые, ориентированы на интересы группы, но при чрезмерной выраженности рискуют потерять индивидуальность. Низкие показатели характеризуют эгоцентричных, холодных и критичных людей, сосредоточенных на личной выгоде, однако способных к объективным решениям. \cite{radyuk2016bigfive};
	
	\item \textbf{добросовестность} --- показывает, насколько добросовестно человек выполняет свои обязанности, его целеустремленность, организованность, мотивированность. Высокие оценки по шкале являют надежную, пунктуальную, самодисциплинированную, педантичную личность. Низкие оценки - ленивую, беспечную, слабовольную, нецелеустремленную \cite{big_five_traits};
	
	\item \textbf{нейротизм} --- склонность испытывать негативные эмоции. Шкала отражает уровень эмоциональной стабильности личности. Высокие показатели указывают на повышенную реактивность и тревожность, тогда как низкие — на спокойное отношение к жизненным ситуациям \cite{big_five_traits};
	
	\item \textbf{открытость опыту} --- отражает интерес человека к новому — идеям, людям, местам. Высокие показатели связаны с творчеством, развитым воображением и тягой к новизне, низкие --- с консерватизмом, исполнительностью и предпочтением привычного. \cite{big_five_traits}.
\end{itemize}

Каждый из вышеперелчисленных факторов состоит из 6 \textbf{граней} --- дополнительных, более конкретных аспектов, без которых понимание основных факторов было бы неполным \cite{big_five_traits} (см. рисунок~\ref{img:big-five-traits}).

\includeimage
{big-five-traits} % Имя файла без расширения (файл должен быть расположен в директории inc/img/)
{f} % Обтекание (без обтекания)
{h} % Положение рисунка (см. figure из пакета float)
{1\textwidth} % Ширина рисунка
{Структура большой пятерки} % Подпись рисунка

Существует множество способов измерения Большой пятерки. 
Наиболее популярным является коммерческий опросник NEO PI-R, состоящий из 240 вопросов. 
Существуют также свободно доступные аналоги этого теста, такие так IPIP-NEO-300 (300 вопросов) и IPIP-NEO-120 (120 вопросов). Один из последних методов измерения большой пятерки является BFI-2, разработанная Оливером Джоном и Кристофером Сото в 2015 году \cite{big_five_inventory}.

\section{Типология Майерс-Бриггс}

\textbf{Myers--Briggs Type Indicator (MBTI)} --- это психологическая типология личности, разработанная Изабель Бриггс Майерс и ее матерью Кэтрин как дополнение типологии Карла Юнга.

MBTI широко используется в сфере личностного развития, управления персоналом, образования и командного взаимодействия.

Главная идея MBTI заключается в том, что любой вид человеческой личности можно описать используя один из 16 типов. В основе этого лежат 4 характеристики, каждая из которых имеет 2 противоположности \cite{Pittenger1993MeasuringMBTI}: 

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Экстраверсия (E) --- Интроверсия (I)} --- показывает, откуда человек получает энергию. Экстраверты направлены на внешний мир --- им комфортно в общении, они заряжаются энергией от взаимодействия с другими. Интроверты же сосредоточены на внутреннем мире мыслей и ощущений, предпочитают одиночество и более глубокие размышления.
	
	\item \textbf{Сенсорика (S) --- Интуиция (N)} --- определяет, как человек воспринимает информацию. Сенсорики фокусируются на конкретных фактах, деталях и реальности настоящего момента. Интуиты обращают внимание на связи, возможности и смыслы, предпочитая абстрактное мышление и прогнозирование.
	
	\item \textbf{Мышление (T) --- Чувство (F)} --- описывает, каким образом человек принимает решения. Тип \textbf{T} руководствуется логикой, объективными критериями и рациональным анализом. Тип \textbf{F} ориентируется на ценности, эмоции и влияние решений на других людей.
	
	\item \textbf{Суждение (J) --- Восприятие (P)} --- характеризует отношение к структуре и планированию. Люди с предпочтением \textbf{J} стремятся к организованности, планам и завершённости. Люди с предпочтением \textbf{P} гибки, открыты к новым возможностям и чаще импровизируют.
\end{enumerate}

Комбинация четырёх харатеристик образует 16 типов личности, например: {INTJ, ENFP, ISFJ, ESTP} и т.д.  
Каждый тип представляет уникальный способ восприятия, мышления и взаимодействия с миром.

Например:

\begin{itemize}
	\item \textbf{INTJ} — стратег, склонный к анализу и планированию, предпочитающий независимость и долгосрочные цели.
	\item \textbf{ENFP} — энтузиаст, вдохновляющий других, гибкий и креативный в общении и идеях.
	\item \textbf{ISTJ} — надёжный и системный исполнитель, ценящий порядок и ответственность.
\end{itemize}

\chapter{Сравнение подходов к описанию персональных черт}

В качестве критериев сравнения ПОПЧ были взяты следующие.

\begin{itemize}
	\item \textbf{K1} --- применимость данного подхода при моделировании различного поведения персонажей ДС или роботов-собеседников;
	
	\item \textbf{K2} --- вариативность моделируемых личностей;
	
	\item \textbf{K3} --- наличие теста или опросника для определения типа личности исходя из соотношения тех или иных черт.
	
\end{itemize}

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\small
		\begin{threeparttable}
			\caption{Сравнение подходов к описанию персональных черт}
			\label{tbl:exist_sol_transposed}
			\begin{tabular}{|p{5cm}|c|c|c|c|}  % стало на один c меньше
				\hline
				Подход & \textbf{К1} & \textbf{К2} & \textbf{К3} & Надежность? \\ 
				\hline
				Оллпорт & - & Не установлена & - & Высокая \\ 
				\hline
				Айзенк & + & Высокая & + & Высокая \\ 
				\hline
				Кэттел & - & Высокая & + & Средняя \\ 
				\hline
				Большая пятёрка & + & Высокая & + & Высокая \\ 
				\hline
				MBTI & - & Ограничена 16 типами & + & Низкая \\ 
				\hline
			\end{tabular}
		\end{threeparttable}			
	\end{center}
\end{table}

Ввиду наличия у некоторых описанных выше подходов определенных конечных наборов факторов, которые можно рассматривать с различной степенью выраженности, можно сказать, что все рассмотренные ПОПЧ, за исключением MBTI и теории Олпорта, позволяют описывать произвольное число личностей (персонажей) на основе варьирования значений конкретных параметров.

Так, конкретная черта (параметр модели) может быть задана как бинарная, тернарная (значения: низкое, среднее, высокое), на основе иной шкалы (например, с 10 или 24 делениями~\cite{cattell_questionnaire, eysenck_questionnaire}), на основе соотношения вклада черт в характер (пример: 10~\% той-то черты~\cite{big_five_questionairre}). %это отчет о какой-то строке таблицы




% обобщить обзор решений, применяющих конкретные подходы к описанию персональных черт (ПОПЧ) в виде таблице решения x подходы. Это ещё и классификация рассмотренных решений (программ, роботов, статей, описывающих исследования о моделировании поведения с учетом персональных черт) по ПОПЧ (например, в статье с Kismet-подобной головой явно применен подход на основе описанных И.Павловым свойств нервной системы: амплитуда реакций, сила реакций)

%Если бы это было деревом, было бы так:
%- На основе фундаментальных свойств нервной системы (на основе типологии Павлова)
%- На основе сочетания черт, выделенных психологами
%-- Большая пятёрка черт, Олпорт, Айзенк*
%% БПЧ сама по себе (агрегированный, гибридный подход)
%% Олпорт
%% Айзенк
%-- Кэттел
%- (Иное) Недетерминированный (статистический?? но статистика может быт ьв разных подходах, вопрос лишь в наличии/отсутствии блока принятия решений непосредственно перед использованием статистических данных) подход на основе воспроизведения конкретных элементов поведения на основе статистических данных об их использовании конкретным прототипом персонажа: "персонажи" Алисы (голос + типовые фразы в некотором кол-ве --- они м.б. предварительно записаны диктором, а затем воспроизведены или сымитированы), дипфейки сюда же
%"недетерминированное": чаще всего нет закона в программе, который бы описывал целеориентированное и/или обусловленное влиянием персональных черт поведение (а не просто в виде правила if (вход = <шаблон в навыке навигатора Алисы>) then <вывести фразу спортивного комментатора>)
% Применимость есть для воспроизведения речевых паттернов, свойственных какому-то персонажу (присказки "-дон", "пу-пу-пу", мимика и жесты - специфичное подмигивание, междометия, подкручивание усов**), но это чисто внешняя сторона процесса порождения речи, а глубинные процессы, влияющие на принятие решения о выборе той или иной стратегии (или чуть ниже уровнем - сценария) поведения, нельзя смоделировать таким образом

% в презентации дерево могло бы быть хорошей визуализацией предложенной в данном НИРе классификации подходов к описанию персональных черт
%
%* Айзенк и к биологии, и к психологии
%
%** Те же элементы поведения можно выбирать на основе разных механизмов. И есть разница в том, выбран ли элемент поведения "подмигнуть" по логике "в корпусе записей реакций персонаж Х подмигиавает в среднем раз в две минуты или же по логике "будем идти по паттерну <<заговорщицкое, обозначить, что по шкале свой-чужой собеседник помещается на полюс "свой">>. Последний, детерминированный, принцип отбора стратегий/сценариев/элементов коммуникативного поведения куда с меньшей вероятностью выдаст неуместную реакцию (что так или иначе оценивается респондентами), чем "слепая" статистика в недетерминированном подходе
